﻿МИНИСТЕРСТВО ОБРАЗОВАНИЯ РЕСПУБЛИКИ БЕЛАРУСЬ

УЧРЕЖДЕНИЕ ОБРАЗОВАНИЯ

\&lt;\&lt;БРЕСТСКИЙ ГОСУДАРСТВЕННЫЙ ТЕХНИЧЕСКИЙ УНИВЕРСИТЕТ\&gt;\&gt;

КАФЕДРА ИИТ

#

#

#

#

#

#

#

#

**РЕФЕРАТ**

ТЕМА: «Разработка интеллектуальных приложений в Google Cloud Platform. _Обзор GCP __._ _Colaboratory. Datalab. BigQuery.__ Тензорные процессоры, TensorFlow__._»











Выполнил:

Магистант группы ИИ

Макеев А.А.











Брест 2019

**Разработка ИИ в облачной среде с помощью облачной платформы Google**

Не существует простых методов «построения команды» каждый сезон. Фундамент строится по кирпичику. Бим Беличик (Bill Belichik)

Как для разработчиков, так и для исследователей данных в GCP есть много приятного. Большое количество сервисов GCP нацелено на упрощение разработки и расширение ее возможностей. В вестной мере Google давно был лидером в отдельных аспектах облачных сервисов, которые АWS лишь недавно стал воспринимать всерьез. Намного опережала свое время, в частности, служба хостинга Арр Engine, выпущенная в 2008 . на основе модели PaaS («платформа как сервис») с доступом к облачному хранилищу Google ( Google Cloud Datastore) - сервису базы данных NoSQL с широкими возможностями управления.

С другой стороны, Amazon существенно обогнал конкурентов в своей приоритетной нацеленности на непосредственное удовлетворение потребностей пользователей. Один из основополагающих принципов Amazon, наряду с экономичностью, - максимальная клиентоориентированность. Это сочетание привело к лавине дешевых облачных сервисов и возможностей, с которыми Google поначалу не хотел или не мог соревноваться. Многие годы невозможно было даже найти телефон любого сервиса Google, и их первые новаторские решения, вроде Googlc Арр Engine, были заброшены

и едва не завяли на корню. Основным источником доходов Google всегда была реклама, а в Amazon - товары. В результате А WS лидирует на мировом рынке облачных сервисов с подавляющим отрывом, удерживая от 30 до 35 % рынка.

Взрыв интереса к ИИ и «прикладным» большим данным дал шанс Google Cloud, которым Google немедленно воспользовался. Google, вероятно, был компанией машинного обучения и больших данных с самого начала, что дало ему в руки оружие для атаки на лидера рынка облачных сервисов, АWS. Хотя по некоторым из их облачных предложений Google отставал, зато по другим, в сфере машинного обучения и ИИ, был впереди. Возникла новая арена борьбы - облачные сервисы машинного обучения и ИИ, и GCP готова всерьез на ней сражаться. Обзор GCP Google заработал в 2017 г. около $74 млрд чистыми на продажах цифровой рекламы, но лишь $4 млрд - от облачных сервисов. Положительная сторона этой диспропорции - в наличии больших денежных ресурсов на финансирование исследований и разработку инноваций в сфере облачных сервисов. Хороший пример - TPU, превышающие современные GPU и CPU по производительности в 15-30 раз.

Помимо создания специализированных микросхем для ИИ, Google также занимался разработкой полезных сервисов ИИ с зарюнее обученными моделями, например Cloud Vision API (облачный API компьютерного зрения), Cloud Speech API (облачный API распознавания речи) и Cloud Translation API (облачный API машинного перевода). В Области залива Сан-Франциско нет недостатка в компаниях, битком набитых инженерами и исследователями данных, работающими над совершенно бесполезными вещами. Они усердно, до потери пульса трудятся над блокнотами Juрitеr, которые, возможно, никогда не принесут их компании никакого реального дохода. Это ничуть не меньшая проблема, чем разработчик клиентской части, переписывающий веб-сайт с Backbone на Angular, а с Angular на Vue.js с периодичностью в полгода. Для разработчика да, некий смысл здесь есть, а именно - возможность внести затем в свое резюме соответствующий фреймворк. Но при этом они вредят себе, поскольку упускают возможность научиться создавать полезные промышленные решения на основе имеющегося потенциала. Именно тут могут пригодиться заранее обученные модели и высокоуровневые утилиты из GCP. Обращение к этим API могло бы оказаться выгодным многим компаниям, вместо того чтобы делать эквивалент портирования клиентской части на самый популярный в текущем месяце JavaScript фpeймвopк, только в сфере науки о данных. Это помогло бы также сгладить углы для некоторых команд исследователей данных, позволяя быстро выдавать на-гора результаты, одновременно работая над более сложными задачами.

Другие высокоуровневые сервисы, предоставляемые GCP, могут также сильно повысить ценность команды исследователей данных. Один из них - Datalab, для которого существует связанный с ним «бесплатный» продукт - Colaboratoгy (https://colab.research.google.com/). Эти сервисы с самого начала приносили колоссальную пользу за счет решения безумных проблем с управлением. Кроме того, благодаря удобной интеграции с платформой GCP они очень сильно упрощали тестирование сервисов и прототипов решений. Более того, с приобретением сервиса Kaggle (http://kaggle.com/) интеграция с инструментарием Google намного углубилась, что упрощает наем исследователей данных, умеющих использовать, например, BigQueгy. Это был ловкий ход со стороны Google. Одно из отличий платформы GCP от А WS - предоставление высокоуровневых РааS-сервисов, например Firebase

**Colaboratory**

Colaboratory - исследовательский проект Google, не требующий установки и работающий в облаке (https://colab.research.google.com/). Он основан на блокнотах juрitеr, бесплатен и содержит множество заранее установленных пакетов, например Pandas, matplotlib и TensorFlow. В нем есть несколько очень удобных готовых возможностей, благодаря чему будет очень полезным во многих сценариях использования.

Вот список наиболее, как мне кажется, интересных возможностей.

1. Удобная интеграция с электронными таблицами Google, облачным хранилищем Google и локальной файловой системой с возможностью преобразования их в тип DataFrame библиотеки Pandas.
2. Поддержка как Python 2, так и Python 3.
3. Возможность загрузки блокнотов.
4. Блокноты хранятся в Google Drive и могут эксплуатировать те возможности совместного применения, благодаря которым так удобно работать с документами Google Drive.
5. Возможность одновременного редактирования блокнота двумя пользователями.

Одна из наиболее впечатляющих возможностей Colaboratory - создание совместной среды обучения для проектов на основе блокнотов juрitеr. В нем решено несколько чрезвычайно каверзных задач: совместное применение, работа с наборами данных и предварительная установка библиотек. Дополнительный сценарий использования - программное создание блокнотов Colaboratory, подключенных в конвейер ИИ вашей компании. Можно заранее заполнить каталог блокнотами с доступом к запросам ВigQuery или модели машинного обучения в качестве шаблонов для будущих проектов.

Приведу пример простейшего технологического процесса

. На рис. 4.1 создается новый блокнот. Далее устанавливаем библиотеку gspread:

_!pip install --upgrade -q gspread_

Для записи в электронную таблицу необходима аутентификация, как показано ниже.

Врезультатесоздаетсяобъект gc:

_from google.colab import auth_

_auth.authenticate\_user()_

_import gspread_

_from oauth2client.client import GoogleCredentials_

_gc = gspread.authorize(GoogleCredentials.get\_application\_default())_


![Рис. 4.1. Создание блокнота Colaboratory](./png/1.png)

Далее используем объект gc для создания электронной таблицы из одного столбца, заполненного значениями от 1до10:

_sh = gc.create(&#39;pramaticai-test&#39;)_

_worksheet gc.open(&#39;pramaticai-test&#39;) .sheetl cell\_list = worksheet.range(&#39;Al:A10&#39;)_

_import random_

_count = 0 for cell in cell\_list:_

_count +=1_

_cell.value = count_

_worksheet.update\_cells(cell\_list)_

 Наконец, преобразуем электронную таблицу в объект DataFrame библиотеки Pandas:

_worksheet = gc.open(&#39;pramaticai-test&#39;).sheetl_

_rows = worksheet.get\_all\_values()_

_import pandas as pd_

_df = pd.DataFrame.from\_records(rows)_

**Datalab**

Следующая остановка в нашем туре по GCP- Datalab (https://cloud.google.com/ dat:alab/docs/quickst:art). Всяэкосистема gcloud требуетустановкинабораинструментовразработчика (software development kit, SDK) из https://doud.google.com/ sdk/downloads. Другойвариантустановки - спомощьютерминаласледующимобразом:

_curl https://sdk.cloud.google.com 1 bash_

_ехес_ _-1 $SHELL_

_gcloud init_

_gcloud components install datalab_

После инициализации среды gcloud можно запустить экземпляр Datalab. Следует отметить несколько интересных нюансов. Docker - потрясающая технология для запуска изолированных версий Linux, которые будут работать на вашем ноутбуке точно так же, как и в ЦОД или на другом ноутбуке какого-нибудь будущего сотрудника.

Расширяем возможности Datalab с помощью Docker и реестра контейнеров Google Datalab можно запустить на локальной машине, как описано в следующем руководстве для новичков: https://github.com/googledatalab/datalab/wiki/GettingStarted. Локальная, бесплатная версия Datalab очень удобна, но еще больше возможностей можно получить за счет расширения исходного образа Datalab, сохранения его в собственном реестре контейнеров Google и последующего запуска его на виртуальном узле, более мощном, чем ваша рабочая станция или ноутбук, например, n1-highmem-32 с 16-процессорными ядрами и 104 Гбайт оперативной памяти. Решение ранее недоступных для вашего локального ноутбука задач внезапно становится элементарным. Технологический процесс расширения

базового образа Dockeг для Datalab описан в упомянутом выше руководстве. Основной вывод: после клонирования репозитория необходимо внести изменения в Dockerfile.in.

**Запуск полнофункциональных машин с помощью Datalab**

Запуск полнофункционального экземпляра блокнота juрitеr выглядит так, как показано на рис. 4.2.


![Рис. 4.2. Запущенный в консоли GCP экземпляр Datalab](./png/2.png)

Для демонстрации выполнения этим экземпляром реальной задачи мы синхронизировали с корзиной GCP найденные на сайте data.world (https:// data.world/dataquest/mlb-game-logs) отчеты об играх Главной лиги бейсбола с 1871 по 2016 . На рис. 4.3 с помощью команды describe показано, что в объект DataFrame библиотеки Pandas было загружено 171 ООО строк.

 
![Рис. 4.3. 171 ООО строк в объекте DataFrame из корзины GCP](./png/3.png)

Весь блокнот, содержащий нижеприведенные команды, можно найти на G i t Н u Ь ( https :// github.com/ noahgift/pragmatica i-gcp/Ьlob/master / noteЬooks/pragai-Ьig instance.ipynb ).

Он начинается с не кольких импортов:

_Import pandas as pd_

_pd .set\_option( &#39; display .float\_format&#39;, lambda : Зf&#39; % х)_

_import seaborn as sns f_

_rom io import BytesIO_

Далее с помощью пециальной команды Datalab выходные результаты присваиваются переменной game\_logs:

_%gcs read --object gs://pragai-datalab-test/game\_logs. csv\_

_--varia __bl__ e game\_logs_

Создается новый объект DataFrame: df = pd.read\_csv(BytesIO(game\_logs)) И наконец, этот объект DataFrame выводится на график, как показано на рис. 4.4:

_%timeit_

_ах_ _= sns.regplot(x=&quot;v\_score&quot;, y=&quot;h\_score&quot;, data=df)_

 
![Рис. 4.4. Отрисовка на графике 171 ООО строк с помощью библиотеки Sеаbоrn на 32-ядерной машине с 100 Гбайт оперативной памяти занимает 17 с](./png/4.png)

Вывод из этого упражнения: Datalab имеет смысл использовать для ускорения мощных машин при выполнении разведочного анализа данных. Уже через секунду вы получаете результаты, на которые иначе пришлось бы потратить часы тяжелых вычислений и разведочного анализа данных. Еще один вывод: GCP выигрывает соревнование с Amazon в этом сегменте облачных сервисов, поскольку для разработчиков привычнее перемещать большие наборы данных в блокноты и использовать привычные утилиты «малых данных» вроде Seaboгn и Pandas.

И еще один вывод: Datalab отлично подходит в качестве фундамента для создания конвейеров машинного обучения промышленного класса. В них можно исследовать корзины GCP, без проблем интегрировать BigQuery, да и другие части экосистемы GCP: механизм машинного обучения, TPU и реестр контейнеров.



**BigQuery**

BigQuery - одна из жемчужин экосистемы GCP и прекрасный сервис для построения вокруг него прагматичных конвейеров машинного обучения и ИИ для промышленной эксплуатации. Во многих аспектах это решение превосходит АWS в смысле удобства для разработчика. Завершенные комплексные решения - более сильная сторона А WS, а GCP ориентируется на утилиты и уже привычные для разработчиков парадигмы. Перемещать данные в/из BigQuery очень легко, и можно делать это множеством различных способов, начиная от командной строки на локальной машине и до корзин GCP и вызовов API.

Перемещение данных в BigQuery из командной строки. Простейший способ переместить данные в BigQuery - воспользоваться утилитой командной строки bq. Рекомендую следующий подход.

Во-первых, проверьте, есть ли в проекте по умолчанию наборы данных:

 _pragmaticai-gcp git:(master) bq ls_

 В данном случае существующих наборов данных в проекте по умолчанию нет, так что будет создан новый набор:

_ pragmaticai-gcp git:(master) bq mk gamelogs_

_Dataset &#39;cloudai:gamelogs&#39; successfully created._

Далеесозданныйнаборданныхпроверяетсяспомощьюкоманды bq ls:

pragmaticai-gcp git:(master) bq ls datasetid gamelogs

Затем на сервер загружается содержащий 171 ООО записей локальный СSVфайл размером 134 Мбайт с указанием флага --autodetect. Этот флаг делает возможным отложенную загрузку на сервер наборов данных из нескольких столбцов, благодаря тому что не требует заранее описывать схему Теперь, после загрузки на сервер данных, можно выполнять к ним запросы из Datalab, как показано на рис. 4.5.

 
![Рис. 4.5. Из BigQuery в Pandas и далее в конвейер Seaborn](./png/5.png)

Сначала выполняем импорты. Обратите внимание на импорт модуля google.datalab.bigquery, упрощающего обращение к BigQuery:

_import pandas as pd_

_import google.datalab.Ьigquery as bq_

_pd.set\_option(&#39;display.float\_format&#39;, lambda х: &#39;%.Зf&#39; % х)_

_import seaborn as sns_

_from __io__ import__BytesIO_

Далее результат запроса преобразуется в DataFrame. Всего, как вы помните, у нас 171 ООО строк, но для данного запроса мы ограничимся 1 О ООО строк:

_some\_games = bq.Query(&#39;SELECT \* FROM &#39;gamelogs.records&#39; LIMIT 10000&#39;)_

_df = some\_games.execute(output\_options=\_

_bq.QueryOutput.dataframe()).result()_

Наконец, этот объект Dataframe преобразуется в визуализацию Seaborn с графиками по дням недели:

_g = sns.FacetGrid(df, col=&quot;day\_of\_week&quot;, size=4, aspect=.5)_

_g = g.map(plt.hist, &quot;attendance&quot;)_

Из данного примера конвейера можно сделать вывод, что BigQuery и Datalab производят сильное впечатление и способствуют удобному созданию конвейеров машинного обучения. В BigQuery можно за считаные минуты загрузить громадные наборы данных, запустить выполнение разведочного анализа данных на рабочей станции Jupiter, после чего преобразовать результаты в выполняемые блокноты. Этот набор программных средств можно подключить прямо к сервисам машинного обучения Google или к обучению пользовательских моделей классификации с помощью TPU. Как уже упоминалось ранее, одно из преимуществ платформы АWS - технологический процесс, стимулирующий использование распространенных библиотек с открытым исходным кодом, таких как Seaborn и Pandas. С одной стороны, эти утилиты при достаточно больших наборах данных в конце концов отказывают, но они представляют собой дополнительный слой, благодаря которому становится возможным обращаться к привычным инструментам.

**Облачные сервисы ИИ компании Google**

Прагматизм в ИИ крайне приветствуется. Почему бы тогда по возможности не использовать готовые инструменты? К счастью, GCP включает несколько удобных сервисов, начиная от чисто экспериментальных и заканчивая вполне серьезными, на основе которых можно строить свою компанию.

ИИ-сервисы также могут служить дополнением к существующему ЦОД или облаку. Почему бы не попробовать работу сервиса облачного анализа текстов на естественном языке от Google на своих наборах данных из А WS и сравнить работу обоих сервисов, вместо того чтобы - упаси боже - обучать свою собственную модель этому? Прагматичным командам разработчиков ИИ обычно хватает ума для выбора подобных готовых решений, промышленного их применения, с тем чтобы сфокусировать свои усилия на создании алгоритмов машинного обучения под конкретную задачу в тех областях, где это действительно нужно. Рекомендуемый технологический процесс использования указанных сервисов не слишком отличается от других приведенных в данной главе примеров: запуска Datalab, загрузки в него данных и экспериментов с API. Можно исследовать API, однако, и другим способом: просто загружать данные в анализатор API для каждого из сервисов. Во многих случаях будет оптимально начать с этого.

**Классифицируем собаку с помощью API компьютерноrо зрения Google.**

По адресу https://cloud.google.com/vision/docs/quickstart можно найти пример использования API компьютерного зрения с помощью анализатора API. Для его тестирования используется фото собаки titan\_small.jpg в корзину praga\_i-cloud-vision. На рис. 4.6 показан запрос API к этой корзине/файлу. На рис. 4.7 изображен Титан - моя собака.

 
![Рис. 4.6. Запрос API компьютерного зрения Google в браузере](./png/6.png)

![Рис. 4.7. Как бы хитро Титан ни смотрел, ему не обмануть ИИ Google](./png/7.png)

Так что же система классификации изображений выяснила про нашу собаку? Оказалось, что она с вероятностью более 50 % - далматинец. Скорее всего, она - помесь, а не чистокровная.

**Тензорные процессоры Google и TensorFlow**

##

В 2018 г. наметилась тенденция появления оригинальных ускорителей машинного обучения. В феврале 2018 г. Google выпустил бета-версию своих TPU, хотя они уже давно использовались внутри компании для таких продуктов, как поиск изображений Google (Google Image Search), фотографии Google (Google Photos) и облачный API компьютерного зрения (Cloud Vision API). Техническую информацию о TPU можно найти в документе «Анализ производительности тензорных процессоров в ЦОД~ (In-Datacenter Performance of а Tensor Processing Unit, https://drive.google.com/ file/d/0Bx4hafXDDq2EMzRNcylvSUxtcEk/view). В ней упоминается, в частности, о «Следствии про рог изобилия~ из закона Амдала (Amdahl): «добиться высокой производительности при разумных затратах можно и при низком коэффициенте использования огромного дешевого ресурса.

TPU, подобно некоторым из других сервисов ИИ Google, могут оказаться революционным технологическим прорывом. В частности, TPU - заманчивый вариант вложения средств. Если Google удастся добиться простоты обучения моделей глубокого обучения с помощью SDK TensorFlow, а также высокого КПД использования специализированных аппаратных ускорителей И И, то существенное преимущество над другими провайдерами облачных сервисов им гарантировано.

По иронии судьбы, однако, хотя Google движется семимильными шагами к максимальному удобству использования разработчиками различных частей своей облачной экосистемы, SDK TensorFlow все еще далек в этом смысле от совершенства. Он имеет очень низкий уровень, сложен и, похоже, написан в расчете на аспирантов-математиков, которые предпочитают писать на ассемблере и языке С++. Впрочем, есть несколько программных решений, таких как PyTorch, смягчающих такое положение дел. И как бы я лично ни восхищался TPU, мне кажется, что Google должен в какой-то момент прозреть и осознать сложность TensorFlow. Вероятно, подобное когда-нибудь случится, хотя, стоит отметить, это еще terra incognita.

##

**Запуск MNIST на облачных тензорных процессорах.**

Данное руководство задумано как дополнение к уже существующему руководству по TPU, находящемуся на предварительной стадии на момент написания этой книги. Найти последнее можно по адресу https://cloud.google.com/tpu/docs/tutorials/mnist. Для начала необходимо установить не только SDK gcloud, но и бетакомпоненты:

_gcloud components install beta_

##

Далее нам понадобится виртуальная машина (VM), которая будет служить контроллером заданий. Для создания четырехъядерной виртуальной машины в центральном регионе С ША мы воспользуемся интерфейсом командной строки gcloud:

![](./png/8.png)
После создания VM необходимо создать экземпляр TPU:
![](./png/9.png)
 
 
Наконец, значение переменной TPU\_NAME должно соответствовать имени созданного ранее экземпляра TPU:

##

_export TPU\_NAМE=&#39;demo-tpu&#39;_

##

Последний этап - обучение модели. В этом примере итераций немного, так что, поскольку производительность TPU очень высока, имеет смысл для эксперимента добавить несколько нулей:

![](./png/10.png) 

После этого модель выводит значение функции потерь. Можно также взглянуть на инструментальную панель TPU, где есть множество интересной графической информации. Необходим еще последний штрих - очистка. Очистить используемые TPU, как показано ниже, необходимо во избежание дальнейших издержек:

 ![](./png/11.png)
**Резюме**

GCP - достойный конкурент А WS в плане построения прагматичных решений ИИ. У него есть некоторые преимущества над А WS и уникальные предложения, в основном касающиеся ориентированности на удобство разработчиков и готовые высокоуровневые сервисы ИИ. Любознательным разработчикам, практикующим ИИ, рекомендуется взглянуть на различные API ИИ и выяснить для себя, как наладить их взаимодействие с целью создания простых и понятных решений. Одна из возможностей (а равно и вызовов для разработчика), созданных компанией Google, -TPU с экосистемой TensorFlow. С одной стороны, она исключительно сложна для начинающих, с другой - возможности ее очень соблазнительны. Экспертные знания в сфере TPU как минимум не помешают любой компании, претендующей на лидерство в области ИИ.